---
author: Nicolas Revéret
title: Diagramme en barres
tags: 
    - string
    - boucle
state : relecture
---

# Diagramme en barres

On souhaite construire un diagramme en barres à partir de deux listes :

* une liste `categories` contenant des chaînes de caractères,
  
* une liste `valeurs` contenant des nombres entiers positifs ou nuls.

On garantit que les deux listes ont la même longueur.

Si l'on prend par exemple : 

* `categories = ["Anne", "Luc", "Patrick", "Sam"]`
* et `valeurs = [10, 8, 5, 15]`,

on souhaite obtenir :

```pycon
>>> print(barres(categories, valeurs))
Anne    : ##########
Luc     : ########
Patrick : #####
Sam     : ###############
```

Comme on peut le voir, afin de construire un diagramme convenable, on doit faire en sorte que toutes les "barres" débutent au même niveau. Il faut donc compléter certaines catégories avec des caractères d'espacement. On utilise pour ce faire la fonction `ajoute_espaces` qui prolonge une chaîne de caractères avec des espaces jusqu'à ce que sa longueur soit égale à celle passée en paramètre. Par exemple :

```pycon
>>> ajoute_espaces("Anne", 7)
"Anne   "
>>> ajoute_espaces("Luc", 7)
"Luc    "
```

On garantit que, dans les paramètres de la fonction `ajoute_espaces`, la chaîne `mot` est toujours de longueur inférieure ou égale à la `longueur` souhaitée. Ainsi, on ne traitera pas le cas où l'on souhaite par exemple allonger jusqu'à la longueur 2 une chaîne de 3 caractères.

!!! note "Remarque"

    Dans les règles de typographie française, on ajoute une espace entre la fin d'un mot et les deux points : on écrit ainsi `Patrick :` et non `Patrick:`.

    
Compléter les deux fonctions `ajoute_espace` et `barres` ci-dessous :

{{ py('exo', 0, '# TESTS') }}


!!! example "Exemples"

    ```pycon
    >>> ajoute_espaces("Anne", 7)
    "Anne   "
    >>> ajoute_espaces("Luc", 7)
    "Luc    "
    >>> ajoute_espaces("nsi", 3)
    "nsi"
    >>> ajoute_espaces("", 2)
    "  "
    ```

    ```pycon
    >>> categories = ["Anne", "Luc", "Patrick", "Sam"]
    >>> valeurs = [10, 8, 5, 15]
    >>> print(barres(categories, valeurs))
    Anne    : ##########
    Luc     : ########
    Patrick : #####
    Sam     : ###############
    ```

    ```pycon
    >>> categories = ["A", "B", "", "EEEEE"]
    >>> valeurs = [1, 1, 0, 5]
    >>> print(barres(categories, valeurs))
    A     : #
    B     : #
          : 
    EEEEE : #####
    ```

{{ IDE('exo') }}
